蘋論：瀆職的是林鄭和建制派 - 盧峯

蘋論：瀆職的是林鄭和建制派 - 盧峯

聽到林鄭月娥以「鐵證如山不容抵賴」八個字批評立法會議員郭榮鏗癱瘓立法會運作時只覺好笑，以為林鄭成了甚麼古裝電視劇主角如女版包青天或施公。再看到她說自己只想抗疫不想多談他事，卻又偏偏滔滔不絕花了十分鐘痛罵郭榮鏗及立法會如何妨礙立法進程，不禁為她的虛偽矯情而心寒。

還好市民的眼睛是雪亮的，林鄭粗劣幼稚的演技誰也騙不了。她的頂頭上司──港澳辦主任夏寶龍既已透過港澳辦、中聯辦聲明向郭榮鏗及泛民全面開火，唯北京馬首是瞻的林鄭怎可能不加入大合唱，怎能不咬牙切齒的吐出「鐵證如山」等狠話為北京當權者助威；只不知她在口水攻勢以外還有沒有實質動作，例如指示聽教聽話的律政司司長鄭若驊採取檢控行動。

郭榮鏗拒當橡皮圖章成「罪狀」

先看北京當權者對郭榮鏗的指控。據兩辦聲明，郭榮鏗「罪狀」是把選舉內會主席程序一再拖延長達六個月，妨礙政府推動立法工作包括為國歌法立法，蓄意搞政治攬炒，等同犯下公職人員行為失當罪行。

可實情又是如何呢？郭榮鏗是內會副主席，因為主席李慧琼參選爭取連任，郭榮鏗按《議事規則》成為會議主持，有權力及責任確保選舉過程公平公正，並讓其他60多位議員有充份機會就提名、選舉過程發言辯論，再確定何時投票。郭榮鏗議員過去六個月主持會議時正正秉持這樣的原則，不肯像建制派或政府期望那樣當個橡皮圖章，而是切實讓議員有辯論發言的機會，讓公眾有看清楚李慧琼面目的機會。這有甚麼錯呢？難道選舉內會主席這樣的大事也該馬虎草率了事，任由可能不稱職、不合格的人出任？

此外，選舉過程長時間未能完成的原因很多，去年逆權運動如火如荼，社會、議會運作大受影響，再加上不時要優先處理一些緊急議題如警暴等，議程自然有積壓。今年1月中開始武肺疫潮來襲，政府、企業、社會陷於半停頓狀態，各方都呼籲以抗疫為先，減少不必要會議及社交接觸，立法會同樣大幅減少會議次數以保障議員、職員安全。在這樣特殊的狀況下，立法會各方面工作包括選舉內會主席、成立法案審議難免受影響，北京及林鄭有甚麼理由把賬都算到郭榮鏗頭上，還要為他扣上公職人員行為失當的帽子！

退一萬步看，郭榮鏗議員在主持會議時也許真有拉布的考慮，例如透過拖延選出內會主席令政府不能迅速制訂惡法如國歌法、23條立法等。可這樣的考慮是正常政治操作，也是所有民選議會議事過程常見的做法。美國國會就有議員因為反對法案而在發言時誦讀聖經，把立法時間不斷推後，希望帶來轉機。郭榮鏗及泛民議員即使利用選舉程序搞拉布也不過是在行使議員權利，不過在為反惡法的選民盡力把關；這不但不是行為失當，而是在履行對選民、支持者的承諾，而是在全力落實就職誓言及《基本法》內列明的權責，不像建制派議員那樣不問是非只懂支持政府，連市民福祉都不顧。假若要追究議員公職人員行為失當，當日力挺送中惡法的建制派議員肯定更罪有應得。

立會選舉臨近 威嚇料趨猛烈

更何況建制派要令郭榮鏗不能再主持會議很容易，只消李慧琼放棄角逐連任，由黨友或其他建制派議員出選就可以，反正李慧琼或陳克勤又或葛珮帆當內會主席都沒有分別，都不過是政府的應聲蟲而已。只因為李慧琼戀棧內會主席之位，建制派不肯變陣，才讓郭榮鏗繼續當選舉主持。這能怪誰呢？

顯而易見，林鄭、北京當權者口中的所謂「鐵證如山」根本不堪一擊，沒有絲毫證據論據，並清楚反映他們的橫蠻粗暴，視立法會的憲制、政治地位如無物。隨着立法會選舉臨近，類似的威嚇、扣帽子言行將會越來越多、越來越猛烈，但為了捍衞香港的獨特制度優勢及高度自治，我們絕不會被嚇怕，也絕不會退縮。

盧峯